% Exercícios.
%
% Hausdorff: interseção da base de vizinhanças.

\begin{exercise}
  \label{exerc:hausdorff:interesecao_da_base_de_vizinhancas}
  Se $X$ é Hausdorff e $x \in X$,
  então
  \begin{equation*}
    \set{x}
    =
    \bigcap \neighbourhoods{x}.
  \end{equation*}

  \begin{answer}
    É evidente que $x \in V$
    para todo $V \in \neighbourhoods{x}$,
    portanto, a inclusão $\subset$ é clara.
    Por outro lado,
    se $y \not \in \set{x}$,
    então existe $V \in \neighbourhoods{x}$
    e $U \in \neighbourhoods{y}$ tais que
    $U \cap V = \emptyset$.
    Em especial,
    $y \not \in V$.
    Portanto,
    $y \not \in \bigcap \neighbourhoods{x}$.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Se $X$ é Hausdorff e todo $x \in X$
  tem base finita,
  então, $X$ é discreto.

  \begin{hint}
    Use o Exercício \ref{exerc:hausdorff:interesecao_da_base_de_vizinhancas}.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    Se $\neighbourhoods{x}$ é finito,
    então
    $\bigcap \neighbourhoods{x}$
    é uma vizinhança de $x$.
    Pelo Exercício \ref{exerc:hausdorff:interesecao_da_base_de_vizinhancas},
    $\set{x}$ é uma vizinhança de $x$.
    Ou seja,
    $\set{x}$ é aberto.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exerc:hausdorff:interesecao_do_fecho_da_base_de_vizinhancas}
  Se $X$ é Hausdorff e $x \in X$,
  então
  \begin{equation*}
    \set{x}
    =
    \bigcap_{V \in \neighbourhoods{x}}
    \closure{V}.
  \end{equation*}

  \begin{hint}
    Modifique a solução
    do Exercício \ref{exerc:hausdorff:interesecao_da_base_de_vizinhancas}.
  \end{hint}

  \begin{answer}
    É evidente que $x \in \closure{V}$
    para todo $V \in \neighbourhoods{x}$,
    portanto, a inclusão $\subset$ é clara.
    Por outro lado,
    se $y \not \in \set{x}$,
    então existe $V \in \neighbourhoods{x}$
    e $U \in \neighbourhoods{y}$ tais que
    $U \cap V = \emptyset$.
    Em especial,
    $y \not \in \closure{V} \subset \complementset{U}$.
  \end{answer}
\end{exercise}
